\section{Anbindung des Elektronenkühlers and das COSY Kontrollsystems}
\label{cooler-ioc}

\subsection*{Das Kontrollsystem des 2MeV-Kühlers}

Als der \zmev Elektronenkühler entwickelt wurde, entschied man sich dessen Kontrollsystem als eigenständiges und unabhängiges System zu konzipieren.
Die Steuerung wird dabei von sechs dedizierten Servern übernommen:
\begin{itemize}
	\setlength{\parskip}{0pt}
	%\setlength{\itemsep}{1pt}
	\item \emph{PS}-Server: Steuert die Netzgeräte, welche die Solenoide und Toroide, die das Führungs-Magnetfeld erzeugen, versorgen
	\item \emph{MPS}-Server: Spricht die Netzgeräte der Korrekturspulen an
	\item \emph{BPM}-Server: Bestimmt die Position des Elektronenstrahls an den 12 installierten \glspl{bpm} sowie die des Protonenstrahls an den zwei \glspl{bpm} der Kühlsektion
	\item \emph{SGF}-Server: Kommuniziert mit den Systemen der Elektronenkanone und des Kollektors im Drucktank
	\item \emph{ACC}-Server: Steuert die Solenoide und Hochspannungssektionen in der Beschleunigungsstrecke
	\item \emph{INTERLOCK}-Server: Stellt verschiedene Schutzmechanismen sowie die Verbindung zur Personensicherheitsanlage bereit
\end{itemize}
Die Server befinden sich in einem physikalisch von \gls{cosy} getrennten Netzwerk.
Ein dedizierter Steuerungs- und Bedienrechner im Kontrollraum kommuniziert mittels \glsfmt{\emph}{\gls{scpi}} mit den Servern und erlaubt so die Steuerung des Kühlers.
Die einzige Verbindung zum \gls{cosy}"=Kontrollsystem ist das Timing, das ein Hochfahren des Elektronenstrom zu einem definierten Zeitpunkt nach der Protonen-Injektion ermöglicht.





\subsection*{Umsetzung und Ergebnisdarstellung}

Um das Kontrollsystem des Elektronenkühlers mit einer \gls{epics} Schnittstelle auszustatten, wurde ein sogenannter \glsfmt{\emph}{\gls{epics_ioc}} entwickelt.
Dieser kommuniziert einerseits mit den sechs oben beschriebenen Servern und stellt andererseits die \gls{epics} Schnittstelle zur Verfügung.
Die Kommunikation mit den oben beschriebenen Servern erfolgt unter Verwendung des \emph{Stream}-Modules~\cite{epics.stream.web}, welches es erlaubt, die \gls{scpi} Befehle mittels einfacher Protokoll-Dateien zu implementieren.
Anschließend erfolgt die vielfach nötige Umrechnung der \acrshort{adc}- und \acrshort{dac}-Rohdaten in Physikalische Größen mit Wert, Einheit, Messbereich und gegebenenfalls Toleranz, welche dann als \glspl{epics_pv} zugänglich gemacht werden.
Es werden außerdem vielfach Warnmeldungen eingesetzt, falls ein gemessener Wert vom Soll-Wert abweicht oder eine Schwelle überschritten wird, so dass die entsprechenden Anzeigen der \glspl{gui} gelb oder rot hervorgehoben werden.
\\

Während des Projekts konnten nahezu alle den Kühler beschreibenden Parameter als lesbare \glspl{epics_pv} implementiert und zur Verfügung gestellt werden, so dass der Kühler nun von der zentralen Daten-Archivierung erfasst wird.
Zusätzlich wurde die Möglichkeit geschaffen, die Ströme der Haupt- und Korrekturspulen über \gls{epics} zu steuern.
Wie in \cref{scan-orm,app:orbit_shift} gezeigt, kann so auf einfache Art der Elektronen-Orbit manipuliert werden.
Insgesamt wurden 1180 \glspl{epics_pv} generiert, die in \cref{table:pvstats} statistisch aufgeschlüsselt sind.
Screenshots der \glspl{gui} zur Funktionsüberprüfung, Darstellung und Steuerung dieser \glspl{epics_pv} finden sich in \cref{app:cooler-guis}.


\begin{table}%[h!]
	\centering
	\def\arraystretch{1.1}
	\begin{tabular}{lrr}
		                   & \textbf{Setz-Werte} & \textbf{Ist-Werte} \\
		\hline
		Analoge Größen     &                  60 &                632 \\
		~~~davon DAC-Werte &                  60 &                 70 \\
		~~~davon ADC-Werte &                 --- &                562 \\
		Zustandsgrößen     &                  61 &                368 \\
		Andere             &                     &                 59 \\
		\hline
		\textbf{Summe}     &        \textbf{121} &      \textbf{1059}
	\end{tabular}
	\caption[Übersicht der für den 2MeV-Kühler implementierten PVs]{
		Übersicht der im \acrshort{epics_ioc} für den \zmev-Kühler implementierten \acrshortpl{epics_pv}
	}
	\label{table:pvstats}
\end{table}




